最熱血？好好睇？《一秒拳王》廢中打擂台永不放棄

《一秒拳王》One Second Champion
最熱血？好好睇？《一秒拳王》廢中打擂台永不放棄

看電影最怕是為撐而撐，作為一位港產片「最忠誠反對派」就說不出《一秒拳王》是好好睇，抑或是近代最熱血的港產片。倒不如妨降低入場期望，可能會有驚喜。

古今中外，以練拳打拳為題的電影亦有不少，《激戰》重新定義了港產拳擊片，《洛奇外傳：王者之後》（Creed）系列亦完美襲承了Rocky Balboa和Apollo Creed的傳奇。而這次趙善恆《一秒拳王》另闢蹊徑，為拳擊片加了個超能力，縱然略有沙石，但也是有板有眼、看得下去。

ToNick主音趙善恆（恆仔）迎來導演生涯第二部作品《一秒拳王》，劇情都是拳擊片套路，講述有一秒超能力的主角灰心失意，但打拳中重新找到熱情，發奮苦練，上擂台越級挑戰高手。相信《一秒拳王》的預算及成本不高，沒有大卡士、大製作，但好在恆仔自導自演，拍攝認真，在拳擊片帶來變化加入超能力元素，屬誠意之作。《一秒拳王》用上周國賢擔正主演，演技還算真摰自然，飾演其聽障兒子的小演員亦討喜。不得不提，由ToNick及周國賢合唱熱播的主題曲《時間的初衷》為電影加了不了分。

老實說，若單論劇本、剪接、人物塑造或某些場口，的確沙石較多。就如周天仁（周國賢飾）為何要放棄自己（一句老婆走佬太單薄吧）？對頭鄭耀祖Joe（泰仔個名好長）打拳的動機是甚麼？周天仁為何重拾希望？在拳賽有剪接不對鏡頭，等等的可以批評的問題。不過，可能是因為成本問題，導演亦十分聰明地取長補短，將片長控制在90多分鐘，以蒙太奇方式精煉情節，減去劇本不足或冗長之感。另外，鏡頭運用亦值得一讚，電影開場的一段在酒吧的長鏡頭亦令人留下印象。

《100円的愛》！看完《一秒拳王》立時想起這套2014年由安藤櫻主演的勵志拳擊片（Netflix有得睇），劇情也是拳擊片的套路，不過沒有了超能力，故事更紮實、意味更深遠，相信也是《一秒拳王》部份的靈感吧。

各位啱睇不妨俾個like，得閒睇完戲會打下文

都算值得入場支持下

佢個專訪 都唔錯

《一秒拳王》導演趙善恆：世界雖然可能變，人未變的。

前言： 戲院重開，搶飲頭啖湯的本土電影《狂舞派3》成為網絡談論的焦點。下一齣，應該輪到《一秒拳王》。 電影原定十二月初上畫，上畫前兩日，戲院暫停營業。做好的宣傳好像需要從頭來過。自導自演的趙善恆，也是樂隊ToNick成員，呼籲觀眾要入場觀看，感受與別不同。「我希望大家看完能夠拿回一點力量。」

「好迷失的。現在生活，每一秒也不知下一秒變成怎樣。如何自處呢？在這種環境底下。看《一秒拳王》，尤其要入戲院看，當你發現，有時候，大家跟你一齊笑，大家跟你一齊哭，大家有同樣感覺，你會發現跟你同一樣呼吸，有共鳴的，大有人在。世界雖然可能變，人未變的。」

唔需要降低入場期望 都覺得好好睇

推下

好睇！喊住走

唔只港產片，近期入戲院首選

推

只講近期港產片 我鐘意《一秒拳王》多過《狂舞派》

狂舞派本土意識強啲，一秒拳王娛樂性高啲

push

好好睇

《一秒拳王》——一個中坑，很多個一秒間
我好驚睇勵志片。

我好鍾意睇林明禎。

那麼，我應否去看《一秒拳王》？

最後，還是看了。林明禎出場絕對不多，但每一場，只要有她出現，都立即令那個應該充斥成朕男人臭汗味的畫面，變得迷人，變得香噴噴。

故事主角絕對不是她。而是兩個男人，周天仁和阿信。周天仁，典型廢中，廢不在窮，廢在懦弱，懦弱到連在師奶家長面前幫個仔討回公道都淆底；即使天生坐擁一秒預知能力，甚至做過「一秒神童」，但香港需要的不是神童，而是缺乏批判思考能力只管奉行上一代獅子山下精神的學童，況且預知一秒後的世界，有鬼用。一秒，改變得到甚麼？

阿信，簡單一點，繼承死鬼老竇間拳館，為了復興拳館，決定上擂台打出名堂，但每當想起死鬼老竇點死，就扯蝦作嘔頭暈身㷫，不能打下去。他並不懦弱，只是被心魔纏繞。他有鬥志，但欠缺將鬥志實踐的能力。

直至這兩個男人萍水相逢，阿信看中周天仁的天能，開發他的預知能力，將他訓練成「一秒拳王」，周天仁愈打愈勇之餘，也拾回做人（以及作為父親）的快樂。他不再懦弱。

咁林明禎有乜做？嚴格來說，她的作用就是令畫面更好看，令觀眾（如我）睇得更開心，正如她教的大笑瑜伽，透過笑，催化人心內在的喜悅，但其實，她根本不相信，她根本由始至終都不快樂。她的所謂大笑瑜伽，就像一齣呃人的勵志片。

所以我為何那麼怕睇勵志片？原來，當你不斷用外力試圖激起一個人（本身就沒有）的鬥志，就像迫對方短時間內服用大量廉價春藥，就算勉強谷到，也只是虛火。

講一句半句加油，太廉價，太不負責任。

真正能夠燃亮自己鬥志的就只有自己。當周天仁失去預知能力，變回一個普通人，不得不面對真正的自己，這時候的他，才直正燃起鬥志。

所以不要將《一秒拳王》當成《激戰》。《激戰》裡的賤輝，到最後還是利用了一種只有他獨具的特殊能力，但周天仁，失去了能力就是失去了能力，撐到最後，是全靠他的勇氣和意志，赤裸裸的勇氣和意志。投降認輸，只是一秒間的事，而站在擂台獨力面對拳王的他，其實捱過了很多個一秒，一秒，原來真的可以創造很多可能。一秒，好重要。

正如林明禎出現的每一秒對我來說都很重要。

#903格 #視覺格 #一秒拳王 #香港電影 #勵志電影 #林明禎 #周國賢 #Nonkul #趙善恆 #月巴氏

《一秒拳王》的預知異能 石琪

練拳打擂台的影片，港產和外來都早已很多，亦早已公式化。其實凡能成為公式／方程式，必有可以不斷運用的價值，正如愛情片、警匪片、恐怖片、超級英雄片，功夫片，往往離不開公式橋段，而長拍長有。當然，如果弄得過於老套庸俗，就令人厭倦。若能搞出變化，增添新意，陳舊公式亦會生生不息。

新映港片《一秒拳王》，基本上玩的是《洛奇》公式——「蘿底橙」失敗者發奮苦練，上擂台越級挑戰高手，企圖創出簡直不可能的奇跡。此片成本不高，沒有大明星，好在認真落力，而且構思確有與眾不同之處，因此雖然遠遠談不上奇跡之作，也可算成績不錯了。

構思別出心裁，在於男主角自小有天賦異能，可以預知一秒後發生的事情，於是成為登報上電視的神童，表演即時開估的預測，凡測必中。弊在預知能力只能提前一秒，用來賭牌賭波賭馬賭股票都不夠時間，故此神童沒有發達，長大後更諸事不利，運程不吉。

《一秒拳王》由趙善恆導演，他曾與甄柏榮合導《救殭清道夫》，今次獨力掌舵，還自作故事、合編兼合演，扮演開設小拳館的西洋拳擊發燒友。正式男主角是周國賢，飾演長大後的神童，做了單親爸爸，在酒吧打雜，被趙善恆發現他被人追債圍毆時擅長閃避脫身，知道他的異能，於是請他加盟拳館，培養他做「一秒拳王」。

此片最有靈感就是前半部，包括童年揚名戲和成年倒霉戲，都生動有趣。至於天生快人一秒，是否除了打拳之外全無實用呢？如果真有這種天賦，應該在某些很特殊場合、很尖端領域有用吧？我想或許可在「量子」研究方面施展所長，但也難以設想。

妙在今屆台灣金馬獎得勝片《消失的情人節》，「儍大姐」女主角也似乎天生這種異能，自小總是快人一秒或幾拍，亦同樣長大後沒有實用。這部台灣愛情喜劇的構思亦妙，搞出快幾拍女子與慢幾拍男子的奇緣，劇情越發展下去就越玄奧，很不簡單，得獎包括最佳導演和最佳原作劇本。

《一秒拳王》後半部就比較簡單，跟《洛奇》公式大同小異。幸而過程保持吸引力，片中周國賢在趙善恆督促下苦練，由吊兒郎當懶懶散散變為積極搏殺，練拳和出戰的場面甚多，他倆都「瞓身」演出。還有林明禎、張建聲、盧海鵬、黃溢豪、袁富華和童星熊倬樂等合演。

壓軸高潮是男主角與泰國新紥拳王對決，查朗桑提納托古飾演這拳王，相當英俊威武，事實上現在泰國有型有格的男女明星不少。

總之，《一秒拳王》前段不俗，後段就難免俗套。較有心思是後來主角失去一秒異能，可否全憑實力應戰呢?

說起來， 1976 年美國史泰龍編劇和主演的西洋拳擊片《洛奇 (Rocky) 》是賣座「經典」，影響甚大。記得當年有朋友認為，該片的師徒訓練和血淋淋的擂台激戰方式，局部可能受香港武打片影響，但荷里活的迫真感無疑特強。是否受港片影響？很難說。肯定的是，由黃飛鴻到李小龍，香港武打片自成一格，史泰龍拍《洛奇》時，李小龍已是國際傳奇，美國亦早有《功夫》電視片集了。

其實武打片詳細拍攝練功，日本大概拍得最早，黑澤明 1943 年的柔道名片《姿三四郎》已把訓練武藝和武德拍出幾個層次，甚至有禪境。

香港片方面，王羽 1970 年自導自演《龍虎鬥》，主角落敗後苦練鐵沙掌，可算是側重拍攝練功戲的先驅。 1974 年張徹導演《洪拳與詠春》，由袁小田妙法訓練傅聲，影響到 1978 年的袁和平導演《蛇形刁手》和《醉拳》，都由其父袁小田妙法訓練成龍，成龍因而大紅起來。可見港產練功片曾經很重要，練功方式變化多端，劉家良的《少林三十六房》亦是例子。

到了二十一世紀，港產練功片最出色是2013年林超賢導演的《激戰》，但不再是中式武術，變為西洋拳和綜合格鬥，實感特強。近年港產擂台片除了葉問系列，往往重洋輕中，愛拍西洋拳和空手道，一大原因無疑是中式武藝在實戰上經常出醜。去年黃子華賀歲片《乜代宗師》，就諷刺所謂國術宗師，被女西洋拳手輕易擊倒。

《一秒拳王》拍的也是西洋拳，中式武藝是否不切實際，全靠小說和電影「虛擬」呢？的確頗成疑問，且看能否有高手平反吧。不過，我認為中式武藝至少可以作為演藝，應該還有承先啟後的發展可能。

串鳩班黑警冇委任證果幕

《一秒拳王》廢中打拳 敗局中勵志
2021-03-11
#Hashtags一秒拳王趙善恆恆仔周國賢林明禎查朗桑提納托古出貓特攻隊ToNick救殭清道夫100円的愛何兆彬影評香港電影news-images
去年疫情第四波殺到前，準備好上映的電影有幾齣，被一再押後，戲院重開都排隊上畫了，《一秒拳王》是其中一齣。電影由趙善恆(恆仔)執導，周國賢、恆仔自己，再加上林明禎、查朗桑提納托古(主演過《出貓特攻隊》的泰國男神)等主演。趙善恆是樂隊ToNick主音，2017年執導過《救殭清道夫》，但那次作品成績認真麻麻，相比之下，這次進步了不少。這也是Universal電影公司第一次購入港片，可見質素有一定水平。

自從港片分成合拍片(北上發展)和本土電影，香港年輕導演的創作方向也可分成兩批，一是深受從前港片影響，由題材到風格都可見舊港片風格，二是完全捨棄類型片拍法，就往文藝的路去走，他們的作品沒有明顯的商業計算，也不太要求千萬票房。若這樣去看，恆仔由前作到《一秒拳王》都在嘗試拍類型片，希望受觀眾歡迎。

中上水平的本土電影
這個方向，跟他的樂隊ToNick也很相似。拍類型片可以有太多參考，觀眾普遍不期待你帶來太多突破，反而是要求你在特定類型上，拍出一定質素，能賺人熱淚固然好，若在上面還言之有物，那就更加完美。《一秒拳王》有一定完整性，在一眾本地製作商業片來看水平已屬中上，但想法、人物描寫、執導還是見幼嫩，它比起鄰近地區如台灣、泰國，也許都略有不及，更別提南韓。

故事寫在酒吧上班的周天仁(周國賢飾)從小就有預知下一秒的能力，他上過電視，被譽為「一秒神童」，但成長中只贏一秒做不了大事情，他開始沮喪灰心，老婆走佬後，他帶著孩子，變成了一個挺著肥腩的中年男子，用一秒神技來猜枚。有日，承父業經營拳館的葉志信(趙善恆飾)在街上招聘拳手，跟他自己對練，意外間見到被追債的周天仁身手很好，總是像預知對方下一個動作，就邀請他做自己拳擊訓練對手。而因為被追債，將酒吧搞亂後，周天仁也被老闆炒了魷魚，無聊之下，也上門去一試身手。訓練過程中，他被發現擁有一秒神技，中年的他為了兒子也開始拼命練習，重新做人，此時葉開始替他鋪路，讓他打擂台，甚至要挑戰拳王鄭耀祖(查朗桑提納托古飾)，一場勵志的旅程就此展開。決戰前席，周天仁失去一秒神技，那他到底還上不上擂台，還打不打得贏比賽？

變奏版《100円的愛》
電影故事由趙善恆創作，編劇共有4位。從故事上看，《一秒拳王》有很多經典電影的痕跡，中年廢人從打拳中學會重新做人——單單這條戲橋，就像極了武正晴《100円的愛》。他把故事加上了一丁點超級英雄味道，讓他得到特別技能，但此技能又有不足之處，既不能拯救世界，甚至不能令自己成為出眾的人，藉此去寫一個言志故事，講即使一秒，也可以創造宇宙，這個創作上的出發點，是有點小聰明的。

執導上，《一秒拳王》故事說來算是流暢，整體算有板有眼，劇情不會太驚喜，但在喜劇上的執行及演出就較硬。喜劇是相當難的，會演正劇的也要摸索自己的喜感，而時下香港的演員，可以在哪裡進行木人巷式的訓練，能清楚觀眾反應和口味？香港年輕導演在戲劇上的處理也是好壞參半，電影在一些轉折位上，例如後半段寫周天仁發生意外，失去能力，就拍得相當缺乏說服力。戲中寫情也較為幼嫩，這大概跟創作人缺乏人生經歷有關。

若比起前作，趙善恆進步不少，也摸清楚自己想走的路，大可精益求精，力求進步，能拍出獲國際電影公司青睞的作品，已屬不錯的起點。作為商業作品，觀眾買不買帳，才最重要。

資深傳媒人、文化版/電影版編輯。大學讀藝術，但更愛電影。

pish

2020年亞洲電影節閉幕電影《一秒拳王》由趙善恆自導自演。他的前作《救殭清道夫》叫好叫座，今回原班底合力炮製此片，周國賢任主角，大戰《出貓特攻隊》泰國男神查朗桑提納托古（Chanon Santinatornkul）。林明禎、盧海鵬、袁富華、張建聲和童星熊倬樂合演。選角明顯針對亞洲市場，香港、台灣、泰國及星馬大包圍，計算準確。

內容方面，《一秒拳王》將八、九十年代電影的賣座元素炒埋一碟，雖是舊瓶新酒，但娛樂性豐富，效果不錯，估計埋單票房收入應甚好。

《一秒拳王》上周開畫觀眾反應極佳，是意料中事，原因是此片屬商業方程式製作，有三大必勝元素。一，打拳； 二，父子情； 三，失意人生，主角最後吐氣揚眉。

打拳片種一向深受觀眾歡迎，冇得輸。港產片之前有《浪漫風暴》（1996）、《阿虎》（2000）及《激戰》（2013），叫好叫座。日本《一百円的愛》成績亦不俗。西片方面，《洛奇》及續集更加冇得頂。原因很簡單，觀眾除了愛看拳拳到肉的搏擊場面之外，更喜歡訓練過程。《一秒拳王》及《100円的愛》將頹廢中年及肥肉少女變身為鋼鐵身材，激發眾人的夢想，勵志吸引。

■《一秒拳王》片中的夢想及鬥志，溫暖及滋潤了每個觀眾的心。
■《一秒拳王》片中的夢想及鬥志，溫暖及滋潤了每個觀眾的心。
《一秒拳王》必殺技之二：帶子雄郎式父子情。日本片《帶子郎》乃經典作品，八十年代港產片採用這公式及元素的有《帶子洪郎》及《阿郎的故事》，其中《阿郎的故事》票房尤為成功。《一秒拳王》中，鹹魚一般的周國賢，亦帶着患殘疾的兒子過活。小兒子角色極之討人喜歡，演技自然，情感真摯，打動人心。

必殺方程式之三：絕地反擊，鼓舞人心。《一秒拳王》劇情當然是大話西遊，周國賢依靠怪技，短期訓練後忽然變身拳王。之後又失去異能，最後大戰泰國拳王。如勝出，則不合理。被打死又過份悲情，與影片風格不合。結果如何？不能劇透，總之完美，全場鼓掌。頗佳的結局！

今時今日，大部份香港人心情都在谷底，《一秒拳王》雖是炒雜錦式製作，嚴格挑剔的話，很多瑕疵，但它卻是一場「及時雨」，在我們最低沉最難過，失去方向的日子中出現，讓觀眾重溫八、九十年代港產片足迹。片中的夢想及鬥志，溫暖及滋潤了每個觀眾的心，值得推薦。

撰文：區紹熙

柒咗

好想睇

我嘅超能力係永不放棄

狂舞派所有社會議題只係輕輕帶過，而個政府角色又咁開明，似幫政府洗白多啲